<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY appletversion "2.10">
<!ENTITY manrevision "2.10">
<!ENTITY date "March 2005">
<!ENTITY applet "System Monitor">
]>
<!-- 
      (Do not remove this comment block.)
  Maintained by the GNOME Documentation Project
  http://developer.gnome.org/projects/gdp
  Template version: 2.0 beta
  Template last modified Apr 11, 2002
-->
<!-- =============Document Header ============================= -->
<article id="index" lang="el">
<!-- please do not change the id; for translations, change lang to -->
<!-- appropriate code -->
  <articleinfo> 
    <title>Εγχειρίδιο παρακολούθησης συστήματος</title> 
    <abstract role="description">
      <para>Η παρακολούθηση συστήματος εμφανίζει πληροφορίες για τον φόρτο του συστήματος σε γραφική μορφή σε ένα παράθυρο.</para>
    </abstract>
    <copyright>
     <year>2005</year>
     <holder>Davyd Madeley</holder>
    </copyright>
    <copyright>
      <year>2004</year>
      <holder>Sun Microsystems</holder>
    </copyright>

    <copyright> 
      <year>2003</year> 
      <year>2004</year> 
      <holder>Chee Bin HOH</holder> 
    </copyright> 

<!-- translators: uncomment this:
    <copyright>
    <year>2002</year>
    <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin translation)</holder>
    </copyright>
-->

    <publisher role="maintainer"> 
      <publishername>GNOME Documentation Project</publishername> 
    </publisher> 

      <legalnotice id="legalnotice">
	<para>Χορηγείται η άδεια για αντιγραφή, διανομή ή/και τροποποίηση αυτού του εγγράφου κάτω από τους όρους του GNU·Free·Documentation·License·(GFDL) έκδοσης 1.1 ή οποιαδήποτε άλλης έκδοσης δημοσιευμένης από το Free·Software·Foundation χωρίς αναλλοίωτα στοιχεία, χωρίς κείμενα Front-Cover και κείμενα Back-Cover. Μπορείτε να βρείτε ένα αντίγραφο του GFDL σε αυτόν το <ulink type="help" url="ghelp:fdl">σύνδεσμο</ulink> ή στο αρχείο COPYING-DOCS που διανέμεται με αυτόν τον οδηγό.</para>
         <para>Το εγχειρίδιο αυτό είναι τμήμα της συλλογής εγχειριδίων GNOME που διανέμεται υπό την άδεια GFDL. Αν επιθυμείτε να διανήμετε το παρόν εγχειρίδιο χωριστά από την συλλογή, μπορείτε να το κάνετε προσθέτοντας ένα αντίγραφο της άδειας στο εγχειρίδιο, όπως περιγράφεται στο τμήμα 6 της άδειας.</para>

	<para>Πολλά ονόματα που χρησιμοποιούν οι εταιρίες για να διακρίνουν μεταξύ τους προϊόντα και υπηρεσίες διεκδικούνται ως εμπορικά σήματα. Όπου τα ονόματα αυτά εμφανίζονται σε οποιαδήποτε τεκμηρίωση GNOME, και τα μέλη του Σχεδίου Τεκμηρίωσης GNOME είναι ενήμερα αυτών των εμπορικών σημάτων, τότε τα ονόματά τους εμφανίζονται με κεφαλαία γράμματα ή με τα αρχικά κεφαλαία γράμματα.</para>

	<para>ΤΟ ΕΓΓΡΑΦΟ ΚΑΙ ΟΙ ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΕΣ ΕΚΔΟΣΕΙΣ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ ΠΑΡΕΧΟΝΤΑΙ ΥΠΟ ΤΟΥΣ ΟΡΟΥΣ ΤΗΣ ΕΛΕΥΘΕΡΗΣ ΑΔΕΙΑΣ ΤΕΚΜΗΡΙΩΣΗΣ GNU ΜΕ ΤΗΝ ΠΕΡΑΙΤΕΡΩ ΚΑΤΑΝΟΗΣΗ ΟΤΙ: <orderedlist>
		<listitem>
		  <para>ΤΟ ΠΑΡΟΝ ΕΓΓΡΑΦΟ ΠΑΡΕΧΕΤΑΙ "ΩΣ ΕΧΕΙ", ΧΩΡΙΣ ΟΠΟΙΑΔΗΠΟΤΕ ΕΓΓΥΗΣΗ, ΕΚΠΕΦΡΑΣΜΕΝΗ Ή ΥΠΑΙΝΙΣΣΟΜΕΝΗ, ΣΥΜΠΕΡΙΛΑΜΒΑΝΟΜΕΝΩΝ, ΧΩΡΙΣ ΠΕΡΙΟΡΙΣΜΟΥΣ, ΕΓΓΥΗΣΕΩΝ ΟΤΙ ΤΟ ΕΓΓΡΑΦΟ Ή Η ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΗ ΕΚΔΟΣΗ ΤΟΥ ΕΙΝΑΙ ΑΠΑΛΑΓΜΕΝΟ ΑΤΕΛΕΙΩΝ, ΕΜΠΟΡΕΥΣΙΜΟ, ΚΑΤΑΛΛΗΛΟ ΓΙΑ ΣΥΓΚΕΚΡΙΜΕΝΗ ΧΡΗΣΗ Ή ΑΠΑΡΑΒΙΑΣΤΟ. Ο ΧΡΗΣΤΗΣ ΑΝΑΛΑΜΒΑΝΕΙ ΚΑΘΕ ΚΙΝΔΥΝΟ ΠΟΥ ΜΠΟΡΕΙ ΝΑ ΠΡΟΚΥΨΕΙ ΩΣ ΠΡΟΣ ΤΗΝ ΠΟΙΟΤΗΤΑ, ΑΚΡΙΒΕΙΑ ΚΑΙ ΛΕΙΤΟΥΡΓΙΑ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ Ή ΤΩΝ ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΩΝ ΕΚΔΟΣΕΩΝ ΤΟΥ. ΑΝ ΟΠΟΙΟΔΗΠΟΤΕ ΕΓΓΡΑΦΟ Ή ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΗ ΕΚΔΟΣΗ ΤΟΥ ΑΠΟΔΕΙΧΘΟΥΝ ΕΛΛΑΤΩΜΑΤΙΚΑ ΜΕ ΟΠΟΙΟΝΔΗΠΟΤΕ ΤΡΟΠΟ, Ο ΤΕΛΙΚΟΣ ΧΡΗΣΤΗΣ (ΚΑΙ ΟΧΙ Ο ΑΡΧΙΚΟΣ ΣΥΓΓΡΑΦΕΑΣ, ΣΥΝΤΑΚΤΗΣ Ή ΟΠΟΙΟΣΔΗΠΟΤΕ ΤΟ ΔΙΕΝΗΜΕ) ΑΝΑΛΑΜΒΑΝΕΙ ΤΟ ΚΟΣΤΟΣ ΟΠΟΙΑΣΔΗΠΟΤΕ ΕΠΙΣΚΕΥΗΣ Ή ΔΙΟΡΘΩΣΗΣ. ΑΥΤΗ Η ΠΑΡΑΙΤΗΣΗ ΑΠΟ ΕΓΓΥΗΤΙΚΕΣ ΕΥΘΥΝΕΣ ΣΥΝΙΣΤΑ ΟΥΣΙΑΣΤΙΚΟ ΜΕΡΟΣ ΤΗΣ ΑΔΕΙΑΣ. ΟΥΔΕΜΙΑ ΧΡΗΣΗ ΟΙΟΥΔΗΠΟΤΕ ΕΓΓΡΑΦΟΥ Ή ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ ΕΞΟΥΣΙΟΔΟΤΕΙΤΑΙ ΕΦΕΞΗΣ, ΠΑΡΑ ΥΠΟ ΤΟΝ ΟΡΟ ΤΗΣ ΩΣ ΑΝΩ ΠΑΡΑΙΤΗΣΗΣ ΚΑΙ</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>ΣΕ ΚΑΜΙΑ ΠΕΡΙΠΤΩΣΗ ΚΑΙ ΣΕ ΚΑΜΙΑ ΝΟΜΟΛΟΓΙΑ ΑΣΤΙΚΟΥ ΑΔΙΚΗΜΑΤΟΣ (ΠΕΡΙΛΑΜΒΑΝΟΜΕΝΗΣ ΕΚΕΙΝΟΥ ΤΗΣ ΑΜΕΛΕΙΑΣ), ΣΥΜΒΟΛΑΙΟΥ Ή ΑΛΛΟΥ, Ο ΣΥΝΤΑΚΤΗΣ, Ο ΑΡΧΙΚΟΣ ΣΥΓΓΡΑΦΕΑΣ, ΟΠΟΙΟΣΔΗΠΟΤΕ ΣΥΝΕΡΓΑΤΗΣ Ή ΟΠΟΙΟΣΔΗΠΟΤΕ ΔΙΑΝΟΜΕΑΣ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ Ή ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΗΣ ΕΚΔΟΣΗΣ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ, Ή ΟΠΟΙΣΔΗΠΟΤΕ ΠΡΟΜΗΘΕΥΤΗΣ ΟΠΟΙΟΥΔΗΠΟΤΕ ΕΚ ΤΩΝ ΑΝΩΤΕΡΩ ΠΡΟΣΩΠΩΝ ΕΙΝΑΙ ΥΠΕΥΘΥΝΟΣ ΕΝΑΝΤΙ ΟΙΟΥΔΗΠΟΤΕ ΠΡΟΣΩΠΟΥ ΓΙΑ ΟΠΟΙΑΔΗΠΟΤΕ ΑΜΕΣΗ, ΕΜΜΕΣΗ, ΙΔΙΑΙΤΗΕΡΗ, ΑΤΥΧΗ Ή ΣΥΝΕΠΑΓΟΜΕΝΗ ΒΛΑΒΗ ΟΙΟΥΔΗΠΟΤΕ ΧΑΡΑΚΤΗΡΑ ΣΥΜΠΕΡΙΛΑΜΒΑΝΟΜΕΝΩΝ, ΧΩΡΙΣ ΠΕΡΙΟΡΙΣΜΟΥΣ, ΒΛΑΒΕΣ ΕΞΑΙΤΙΑΣ ΑΠΩΛΕΙΑΣ ΠΕΛΑΤΕΙΑΣ, ΣΤΑΣΗ ΕΡΓΑΣΙΑΣ, ΑΣΤΟΧΙΑ Ή ΚΑΚΗ ΛΕΙΤΟΥΡΓΙΑ ΥΠΟΛΟΓΙΣΤΗ, Ή ΟΠΟΙΑΔΗΠΟΤΕ ΚΑΙ ΚΑΘΕ ΑΛΛΗ ΒΛΑΒΗ Ή ΑΠΩΛΕΙΑ ΠΟΥ ΘΑ ΕΓΕΙΡΕΙ Ή ΣΧΕΤΙΖΕΤΑΙ ΜΕ ΤΗΝ ΧΡΗΣΗ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ ΚΑΙ ΟΠΟΙΑΣΔΗΠΟΤΕ ΤΡΟΠΟΠΟΙΗΜΕΝΗΣ ΕΚΔΟΣΗΣ ΤΟΥ ΕΓΓΡΑΦΟΥ, ΑΚΟΜΗ ΚΑΙ ΑΝ ΚΑΠΟΙΟ ΑΠΟ ΑΥΤΑ ΤΑ ΠΡΟΣΩΠΑ ΕΙΝΑΙ ΕΝΗΜΕΡΟ ΓΙΑ ΤΗΝ ΠΙΘΑΝΟΤΗΤΑ ΠΡΟΚΛΗΣΗΣ ΤΕΤΟΙΩΝ ΒΛΑΒΩΝ.</para>
		</listitem>
	  </orderedlist></para>
  </legalnotice>


<!-- This file  contains link to license for the documentation (GNU FDL), and 
     other legal stuff such as "NO WARRANTY" statement. Please do not change 
     any of this. -->

    <authorgroup> 

      <author>
        <firstname>Angela</firstname>
        <surname>Boyle</surname>
	<affiliation><address>
	 <email>aboyle@aboyle.com</email>
	</address></affiliation>
      </author>

      <author> 
	<firstname>Chee Bin</firstname> 
	<surname>HOH</surname> 
	<affiliation> 
	  <orgname>GNOME Documentation Project</orgname> 
	  <address><email>cbhoh@mimos.my</email></address>
	</affiliation> 
      </author>

      <author>
       <firstname>Davyd</firstname><surname>Madeley</surname>
       <affiliation>
        <orgname>GNOME Project</orgname>
        <address><email>davyd@madeley.id.au</email></address>
       </affiliation>
      </author>

      <!-- This is appropriate place for other contributors: translators,
           maintainers,  etc. Commented out by default.
      <othercredit role="translator">
        <firstname>Latin</firstname> 
        <surname>Translator 1</surname> 
        <affiliation> 
          <orgname>Latin Translation Team</orgname> 
          <address> <email>translator@gnome.org</email> </address> 
        </affiliation>
        <contrib>Latin translation</contrib>
      </othercredit>
-->
    </authorgroup>
	
	<releaseinfo revision="2.26" role="review"/>

    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>Version 2.10</revnumber>
	<date>March 2005</date>
	<revdescription>
	  <para role="author">Davyd Madeley</para>
	</revdescription>
      </revision>
    
      <revision>
	<revnumber>Version 2.8</revnumber> 
	<date>August 2004</date> 
	<revdescription> 
          <para role="author">Angela Boyle</para>
          <para role="publisher">GNOME Documentation Project</para>
	</revdescription> 
      </revision> 

      <revision> 
	<revnumber>System Monitor Applet Manual V2.1</revnumber> 
	<date>February 2004</date> 
	<revdescription> 
          <para role="author">Sun GNOME Documentation Team</para>
          <para role="publisher">GNOME Documentation Project</para>
	</revdescription> 
      </revision> 

      <revision> 
	<revnumber>System Monitor Applet Manual V2.0</revnumber> 
	<date>July 2003</date> 
	<revdescription> 
	  <para role="author">Chee Bin HOH <email>cbhoh@mimos.my</email></para> 
	  <para role="publisher">GNOME Documentation Project</para> 
	</revdescription> 
      </revision> 

    </revhistory> 

    <releaseinfo>Αυτό το εγχειρίδιο περιγράφει την έκδοση 2.10 της Παρακολούθησης συστήματος.</releaseinfo> 
    <legalnotice> 
      <title>Ανάδραση</title> 
      <para>Για να ανεφέρετε ένα σφάλμα ή να κάνετε μια πρόταση σχετικά με την εφαρμογή Παρακολούθηση συστήματος, ακολουθήστε τις οδηγίες στο <ulink url="ghelp:gnome-feedback" type="help">GNOME Feedback Page</ulink>.</para>
    </legalnotice> 
  </articleinfo> 

  <indexterm zone="index"> 
    <primary>Μικροεφαρμογή Παρακολούθηση συστήματος</primary> 
  </indexterm> 
  <indexterm zone="index"> 
    <primary>Παρακολούθηση συστήματος</primary> 
  </indexterm>

<!-- ============= Document Body ============================= -->
<!-- ============= Introduction ============================== -->
  <sect1 id="multiload-introduction"> 
    <title>Εισαγωγή</title> 

      <!-- ==== Figure ============================================= -->
      <figure id="system-monitor-applet-fig"> 
        <title>Παρακολούθηση συστήματος</title> 
        <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject><imagedata fileref="figures/system-monitor-applet_window.png" format="PNG"/> 
          </imageobject>
 	  <textobject> 
 	    <phrase>Εμφανίζει την Παρακολούθηση συστήματος. Απεικονίζει ένα γράφημα για τη χρήση της CPU του συστήματος.</phrase> 
          </textobject> 
        </mediaobject> 
	</screenshot> 
      </figure> 
      <!-- ==== End of Figure ======================================= -->

      <para>Η <application>Παρακολούθηση συστήματος</application> εμφανίζει πληροφορίες για το φόρτο του συστήματος με γραφική μορφή σε ένα πίνακα εφαρμογών. Μπορείτε να προσαρμόσετε την <application>Παρακολούθηση συστήματος</application> για να εμφανίσετε τις ακόλουθες πληροφορίες για το σύστημά σας:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Χρήση του χρόνου της CPU (Επεξεργαστή)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Χρήση μνήμης</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Κίνηση δικτύου</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Χρήση εικονικής μνήμης</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Μέσος φόρτος συστήματος</para>
        </listitem>
	<listitem><para>Φόρτος δίσκου</para></listitem>
      </itemizedlist>

      <sect2 id="multiload-introduction-add"> 
        <title>Προσθήκη της παρακολούθησης συστήματος σε πίνακα εφαρμογών</title> 
	<para>Για να προσθέσετε την <application>Παρακολούθηση συστήματος</application> σε πίνακα εφαρμογών, κάντε δεξί κλικ στον πίνακα και μετά επιλέξτε  <guimenuitem>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenuitem>. Επιλέξτε <application>Παρακολούθηση συστήματος</application> στο παράθυρο διαλόγου <guimenuitem>Προσθήκη στον πίνακα εφαρμογών</guimenuitem> και μετά πατήστε <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        <para>Η διάταξη της <application>Παρακολούθησης συστήματος</application> διαφέρει ανάλογα με το μέγεθος και τον τύπο του πίνακα εφαρμογών στον οποίο τοποθετείται η εφαρμογή.</para>     
      </sect2>

  </sect1>

<!-- ================ Usage ================================ -->
<!-- Use this section to describe how to use the applet to perform the tasks for 
     which the applet is designed. -->
  <sect1 id="multiload-usage"> 
    <title>Προβολή γραφημάτων</title> 
	<!-- ================ displaying addistional graphics======================== -->
    <sect2 id="multiload-usage-graphs"> 
      <title>Προβολή επιπλέον γραφημάτων</title> 
      <para>Για να προσαρμόσετε την εφαρμογή <application>Παρακολούθηση συστήματος</application>, κάντε δεξί κλικ στην εφαρμογή και επιλέξτε <guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem>. Στο <guilabel>Διεργασίες</guilabel>  μπορείτε να επιλέξετε ποια γραφικά επιθυμείτε να εμφανίζονται:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <guilabel>Επεξεργαστής</guilabel>
              </para>
              <para>Επιλέξτε το για να εμφανίζεται το γράφημα για τη χρήση της CPU.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guilabel>Μνήμη</guilabel>
              </para>
              <para>Επιλέξτε το για να εμφανίζεται το γράφημα για τη χρήση της μνήμης.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guilabel>Δίκτυο</guilabel>
              </para>
              <para>Επιλέξτε το για να εμφανίζεται το γράφημα για την κίνηση δικτύου.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guilabel>Εικονική μνήμη</guilabel>
              </para>
              <para>Επιλέξτε το για να εμφανίζεται το γράφημα για τη χρήση της εικονικής μνήμης.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guilabel>Φόρτος</guilabel>
              </para>
              <para>Επιλέξτε το για να εμφανίζεται το γράφημα για το μέσο φόρτο του συστήματος.</para>
            </listitem>
	    <listitem>
	     <para><guilabel>Σκληρός δίσκος</guilabel></para>
	     <para>Επιλέξτε το για να εμφανίζεται το γράφημα για τη χρήση του σκληρού δίσκου.</para>
	    </listitem>
          </itemizedlist>
    </sect2>
	<!-- ================ displaying current usage of system resources================== -->
    <sect2 id="multiload-usage-current"> 
      <title>Εμφάνιση της τρέχουσας χρήσης ενός πόρου του συστήματος.</title> 
      <para>Για να εμφανίσετε την τρέχουσα χρήση ενός πόρου του συστήματος, τοποθετήστε το δείκτη πάνω από το αντίστοιχο γράφημα στην εφαρμογή. Ένα αναδυόμενο μήνυμα εμφανίζει την τρέχουσα χρήση ως ποσοστό.</para>
    </sect2>
	<!-- ================ displaying additional info================== -->
    <sect2 id="multiload-usage-extra"> 
      <title>Εμφάνιση επιπλέον πληροφοριών για την παρακολούθηση συστήματος</title>
      <para>Για να εμφανίσετε επιπλέον πληροφορίες της παρακολούθησης συστήματος, κάντε δεξί κλικ στην εφαρμογή και επιλέξτε <guimenuitem>Άνοιγμα παρακολούθησης συστήματος</guimenuitem> για να εκκινήσετε την εφαρμογή <application>Παρακολούθηση συστήματος</application></para>
      <para>Η εφαρμογή <application>Παρακολούθηση συστήματος</application> σας επιτρέπει να παρακολουθείτε τις διεργσίες του συστήματος και τη χρήση των πόρων του συστήματος. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε την εφαρμογή <application>Παρακολούθηση συστήματος</application> για να τροποποιήσετε τη συμπεριφορά του συστήματός σας.</para>
    </sect2>

  </sect1>

<!-- ============= Preferences =========================== -->
  <sect1 id="multiload-prefs">
    <title>Προσαρμογή της Εμφάνισης</title> 
      <figure id="system-monitor-prefs-fig"> 
        <title>Προτιμήσεις</title> 
        <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject><imagedata fileref="figures/multiload-preferences.png" format="PNG"/> 
          </imageobject>
 	  <textobject> 
 	    <phrase>Προτιμήσεις</phrase> 
          </textobject> 
        </mediaobject> 
	</screenshot> 
      </figure> 
    <sect2 id="multiload-size">
        <title>Αλλαγή πλάτους</title>
              <para>Κάντε δεξί κλικ και πηγαίνετε στο <guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem>. Στις <guilabel>Επιλογές</guilabel>, χρησιμοποιήστε το πεδίο <guilabel>Πλάτος παρακολούθησης συστήματος</guilabel> για να καθορίσετε το πλάτος (σε pixel) κάθε γραφήματος της <application>Παρακολούθησης συστήματος</application>.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="multiload-update">
        <title>Ενημέρωση σε τακτά διαστήματα</title>
              <para>Κάντε δεξί κλικ και από το μενού επιλέξτε <guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem>. Στις <guilabel>Επιλογές</guilabel>, χρησιμοποιήστε το πεδίο <guilabel>Διάστημα ενημέρωσης παρακολούθησης συστήματος</guilabel> για να καθορίσετε το χρονικό διάστημα στο οποίο θέλετε να ενημερώνετε το γράφημα (σε milllisecond).</para>
    </sect2>
	<!-- ================ changing graph colors======================== -->
    <sect2 id="multiload-usage-colors"> 
      <title>Αλλαγή χρωμάτων γραφήματος</title>
      <para>Για να αλλάξετε τα χρώματα σε ένα γράφημα, κάντε τα ακόλουθα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Δεξί κλικ στην εφαρμογή και επιλέξτε <guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε τη σχετική καρτέλα στην περιοχή <guilabel>Χρώματα</guilabel> του παραθύρου διαλόγου <guilabel>Προτιμήσεις παρακολούθησης συστήματος</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Κάντε κλικ στο σχετικό επιλογέα χρώματος στο επιλεγμένο τμήμα της καρτέλας.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Στο παράθυρο διαλόγου <guilabel>Επιλέξτε χρώμα</guilabel>, χρησιμοποιήστε τον χρωματικό τροχό ή τα πεδία για να επιλέξετε το χρώμα γραμής για την επιλεγμένη παράμετρο.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Το τμήμα καρτέλας για κάθε πόρο παρέχει κουμπιά επιλογής χρώματος που μπορείτε να χρησιμοποιήσετε για να αλλάξετε το χρώμα των παραμέτρων για κάθε πόρο.</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <guilabel>Επεξεργαστής</guilabel>
              </para>
              <para>Επιλέξτε αυτή την καρτέλα για να απεικονίσετε τα κουμπιά χρώματος για τις ακόλουθες παραμέτρους:</para>
              <informaltable frame="all">
                <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
                  <colspec colname="COLSPEC0" colwidth="50*"/>
                  <colspec colname="COLSPEC1" colwidth="50*"/>
                  <thead>
                    <row valign="top">
                      <entry colname="COLSPEC0">
                        <para>Παράμετρος</para></entry>
                      <entry colname="COLSPEC1">
                        <para>Περιγραφή</para></entry>
                    </row>
                  </thead>
                  <tbody>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>Χρήστης</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Χρόνος του επεξεργαστή που χρησιμοποιείται από δραστηριότητες εκτός του πυρήνα.</para></entry>
                    </row>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>Σύστημα</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Χρόνος του επεξεργαστή που χρησιμοποιείται από δραστηριότητες του πυρήνα.</para></entry>
                    </row>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>Προτεραιότητα</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Χρόνος του επεξεργαστή που χρησιμοποιείται από δραστηριότητες χαμηλής προτεραιότητας</para></entry>
                    </row>
		    <row valign="top">
		      <entry><para><guilabel>Αναμονή Ι/Ο</guilabel></para></entry>
		      <entry>
		       <para>Χρόνος του επεξεργαστή που χρησιμοποιείται ανεμένοντας Ι/Ο</para>
		      </entry>
		    </row>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>Αδρανής</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Αχρησιμοποιήτη δυνατότητα του επεξεργαστή</para></entry>
                    </row>
                  </tbody>
                </tgroup>
              </informaltable>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guilabel>Μνήμη</guilabel>
              </para>
              <para>Επιλέξτε αυτή την καρτέλα για να απεικονίσετε τα κουμπιά χρώματος για τις ακόλουθες παραμέτρους:</para>
              <informaltable frame="all">
                <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
                  <colspec colname="COLSPEC0" colwidth="50*"/>
                  <colspec colname="COLSPEC1" colwidth="50*"/>
                  <thead>
                    <row valign="top">
                      <entry colname="COLSPEC0">
                        <para>Παράμετρος</para></entry>
                      <entry colname="COLSPEC1">
                        <para>Περιγραφή</para></entry>
                    </row>
                  </thead>
                  <tbody>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>Χρήστης</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Μνήμη που χρησιμοποιείται από δραστηριότητες εκτός του πυρήνα.</para></entry>
                    </row>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>Διαμοιραζόμενη</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Μνήμη που χρησιμοποιείται από περισσότερες της μιας εφαρμογές.</para></entry>
                    </row>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>Ενταμιευτές</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Μνήμη που χρησιμοποιείται για να αποθηκεύσει προσωρινά σταλθέντα ή ληφθέντα δεδομένα.</para></entry>
                    </row>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>Λανθάνουσα</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Μνήμη που χρησιμοποιείται για να αποθηκεύσει δεδομένα για ταχεία προσπέλαση</para></entry>
                    </row>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>Ελεύθερη</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Μνήμη που δεν χρησιμοποιείται αυτή τη στιγμή</para></entry>
                    </row>
                  </tbody>
                </tgroup>
              </informaltable>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guilabel>Δίκτυο</guilabel>
              </para>
              <para>Επιλέξτε αυτή την καρτέλα για να απεικονίσετε τα κουμπιά χρώματος για τις ακόλουθες παραμέτρους:</para>
              <informaltable frame="all">
                <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
                  <colspec colname="COLSPEC0" colwidth="50*"/>
                  <colspec colname="COLSPEC1" colwidth="50*"/>
                  <thead>
                    <row valign="top">
                      <entry colname="COLSPEC0">
                        <para>Παράμετρος</para></entry>
                      <entry colname="COLSPEC1">
                        <para>Περιγραφή</para></entry>
                    </row>
                  </thead>
                  <tbody>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>SLIP</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Σύνδεση δικτύου Serial Line Internet Protocol</para></entry>
                    </row>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>PLIP</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Σύνδεση δικτύου Parallel Line Internet Protocol</para></entry>
                    </row>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>Ethernet</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Σύνδεση δικτύου Ethernet</para></entry>
                    </row>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>Άλλο</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Σύνδεση δικτύου εκτός SLIP, PLIP ή Ethernet</para></entry>
                    </row>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>Υπόβαθρο</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Δεν υπάρχει σύνδεση δικτύου</para></entry>
                    </row>
                  </tbody>
                </tgroup>
              </informaltable>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guilabel>Εικονική μνήμη</guilabel>
              </para>
              <para>Επιλέξτε αυτή την καρτέλα για να απεικονίσετε τα κουμπιά χρώματος για τις ακόλουθες παραμέτρους:</para>
              <informaltable frame="all">
                <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
                  <colspec colname="COLSPEC0" colwidth="50*"/>
                  <colspec colname="COLSPEC1" colwidth="50*"/>
                  <thead>
                    <row valign="top">
                      <entry colname="COLSPEC0">
                        <para>Παράμετρος</para></entry>
                      <entry colname="COLSPEC1">
                        <para>Περιγραφή</para></entry>
                    </row>
                  </thead>
                  <tbody>
                    <row valign="top">
		     <entry><para><guilabel>Σε χρήση</guilabel></para></entry>
		     <entry>
		      <para>Χώρος εικονικής μνήμης που χρησιμοποιείται από το σύστημα</para>
		     </entry>
		    </row>
		    <row valign="top">
		     <entry><para><guilabel>Ελεύθερη</guilabel></para></entry>
		     <entry>
		      <para>Χώρος εικονικής μνήμης που είναι ελεύθερη προς χρήση</para>
		     </entry>
		    </row>
		  </tbody>
		</tgroup>
              </informaltable>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guilabel>Φόρτος</guilabel>
              </para>
              <para>Επιλέξτε αυτή την καρτέλα για να απεικονίσετε τα κουμπιά χρώματος για τις ακόλουθες παραμέτρους:</para>
              <informaltable frame="all">
                <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
                  <colspec colname="COLSPEC0" colwidth="50*"/>
                  <colspec colname="COLSPEC1" colwidth="50*"/>
                  <thead>
                    <row valign="top">
                      <entry colname="COLSPEC0">
                        <para>Παράμετρος</para></entry>
                      <entry colname="COLSPEC1">
                        <para>Περιγραφή</para></entry>
                    </row>
                  </thead>
                  <tbody>
                    <row valign="top">
		     <entry><para><guilabel>Μέσος</guilabel></para></entry>
		     <entry><para>Φόρτος συστήματος</para></entry>
		    </row>
		    <row valign="top">
		     <entry><para><guilabel>Υπόβαθρο</guilabel></para></entry>
		     <entry><para>δηλαδή, δεν υπάρχει φόρτος</para></entry>
		    </row>
		  </tbody>
		</tgroup>
	      </informaltable>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guilabel>Σκληρός δίσκος</guilabel>
              </para>
              <para>Επιλέξτε αυτή την καρτέλα για να απεικονίσετε τα κουμπιά χρώματος για τις ακόλουθες παραμέτρους:</para>
              <informaltable frame="all">
                <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
                  <colspec colname="COLSPEC0" colwidth="50*"/>
                  <colspec colname="COLSPEC1" colwidth="50*"/>
                  <thead>
                    <row valign="top">
                      <entry colname="COLSPEC0">
                        <para>Παράμετρος</para></entry>
                      <entry colname="COLSPEC1">
                        <para>Περιγραφή</para></entry>
                    </row>
                  </thead>
                  <tbody>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>Ανάγνωση</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Ρυθμός ανάγνωσης δίσκου</para></entry>
                    </row>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>Εγγραφή</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Ρυθμός εγγραφής δίσκου</para></entry>
                    </row>
                    <row valign="top">
                      <entry><para><guilabel>Υπόβαθρο</guilabel></para></entry>
                      <entry><para>Χρόνος αδράνειας δίσκου</para></entry>
                    </row>
		  </tbody>
		</tgroup>
	      </informaltable>
	    </listitem>
          </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
</article>
