<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY appletversion "2.12.0">
<!ENTITY applet "Battery Charge Monitor">
]>
<!-- 
      (Do not remove this comment block.)
  Maintained by the GNOME Documentation Project
  http://developer.gnome.org/projects/gdp
  Template version: 2.0 beta
  Template last modified Feb 12, 2002
-->
<!-- =============Document Header ============================= -->
<article id="index" lang="ca">
<!-- please do not change the id; for translations, change lang to -->
<!-- appropriate code -->
  <articleinfo> 
    <title>Manual del monitor de càrrega de bateria</title> 
    <abstract role="description">
      <para>El monitor de càrrega de bateria mostra la càrrega de la bateria i proporciona notificacions si la càrrega cau per sota d'un llindar determinat.</para>
    </abstract>
    <copyright>
      <year>2005</year>
      <holder>Davyd Madeley</holder>
    </copyright>
    <copyright>
      <year>2004</year>
      <holder>Angela Boyle</holder>
    </copyright>
    <copyright>
      <year>2004</year>
      <holder>Sun Microsystems</holder>
    </copyright>
    <copyright>
      <year>2002</year>
      <holder>Trevor Curtis</holder>
    </copyright>
    <copyright> 
      <year>1999</year> 
      <year>2000</year> 
      <holder>Jorgen Pehrson</holder> 
    </copyright>
<!-- translators: uncomment this:

    <copyright>
     <year>2002</year>
     <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin translation)</holder>
    </copyright>

   -->

    <publisher role="maintainer"> 
      <publishername>Projecte de documentació del GNOME</publishername> 
    </publisher> 
  
      <legalnotice id="legalnotice">
	<para>Teniu permís per a copiar, distribuir i/o modificar aquest document, sota els termes de la Llicència de documentació lliure GNU (GFDL), versió 1.1 o qualsevol versió publicada posteriorment per la Free Software Foundation, sense seccions invariants, sense texts de portada i sense texts de contraportada. Podeu trobar una còpia de la GFDL en aquest <ulink type="help" url="ghelp:fdl">enllaç</ulink> o en el fitxer COPYING-DOCS distribuït amb aquest manual.</para>
         <para>Aquest manual forma part d'una col·lecció de manuals del GNOME distribuïts sota la GFDL. Si voleu distribuir aquest manual independentment de la col·lecció, podeu fer-ho afegint una còpia de la llicència al manual, tal com es descriu a la secció 6 de la llicència.</para>

	<para>Molts dels noms que les empreses utilitzen per a distingir els seus productes i serveis es consideren marques comercials. Quan aquests noms apareguin en qualsevol documentació del GNOME, si els membres del Projecte de documentació del GNOME han estat avisats pel que fa a les marques, els noms apareixeran en majúscules o amb les inicials en majúscules.</para>

	<para>EL DOCUMENT I LES VERSIONS MODIFICADES DEL DOCUMENT S'OFEREIXEN SOTA ELS TERMES DE LA LLICÈNCIA DE DOCUMENTACIÓ LLIURE DE GNU, TENINT EN COMPTE QUE: <orderedlist>
		<listitem>
		  <para>EL DOCUMENT S'OFEREIX «TAL COM ÉS», SENSE CAP TIPUS DE GARANTIA, NI EXPLÍCITA NI IMPLÍCITA; AIXÒ INCLOU, SENSE LIMITAR-S'HI, LES GARANTIES QUE EL DOCUMENT O LA VERSIÓ MODIFICADA DEL DOCUMENT NO TINGUI DEFECTES, SIGUI COMERCIALITZABLE, SIGUI ADEQUAT PER A UN ÚS CONCRET O NO INFRINGEIXI CAP LLEI. TOT EL RISC PEL QUE FA A LA QUALITAT, EXACTITUD I RENDIMENT DEL DOCUMENT O LA VERSIÓ MODIFICADA DEL DOCUMENT ÉS VOSTRE. EN CAS QUE EL DOCUMENT RESULTÉS DEFECTUÓS EN QUALSEVOL ASPECTE, VÓS (NO PAS L'ESCRIPTOR INICIAL, L'AUTOR O CAP ALTRE COL·LABORADOR) ASSUMIU TOT EL COST DE MANTENIMENT, REPARACIÓ O CORRECCIÓ. AQUESTA RENÚNCIA DE GARANTIA CONSTITUEIX UNA PART ESSENCIAL D'AQUESTA LLICÈNCIA. NO S'AUTORITZA L'ÚS DE CAP DOCUMENT O VERSIÓ MODIFICADA DEL DOCUMENT EXCEPTE SOTA AQUESTA RENÚNCIA DE GARANTIA; I </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>EN CAP CAS I SOTA CAP INTERPRETACIÓ LEGAL, JA SIGUI PER AGREUJAMENT (INCLOENT-HI LA NEGLIGÈNCIA), CONTRACTE O ALTRE CAS, L'AUTOR, L'ESCRIPTOR ORIGINAL, QUALSEVOL DELS COL·LABORADORS O DISTRIBUÏDORS DEL DOCUMENT O UNA VERSIÓ MODIFICADA DEL DOCUMENT NI CAP PROVEÏDOR D'AQUESTES PARTS NO SERAN RESPONSABLES DAVANT DE NINGÚ PER CAP DANY DIRECTE, INDIRECTE, ESPECIAL, ACCIDENTAL O CONSECUTIU DE QUALSEVOL TIPUS; AIXÒ INCLOU, SENSE LIMITAR-S'HI, ELS DANYS PER PÈRDUA DE CLIENTS, INTERRUPCIONS DE LA FEINA, FALLADA O MALFUNCIONAMENT DE L'ORDINADOR, O QUALSEVOL ALTRA PÈRDUA O DANY RELACIONAT AMB L'ÚS DEL DOCUMENT I LES VERSIONS MODIFICADES DEL DOCUMENT, FINS I TOT SI S'HA INFORMAT AQUESTA PART DE LA POSSIBILITAT D'AQUESTS DANYS.</para>
		</listitem>
	  </orderedlist></para>
  </legalnotice>


<!-- This file  contains link to license for the documentation (GNU FDL), and 
     other legal stuff such as "NO WARRANTY" statement. Please do not change 
     any of this. -->

    <authorgroup> 
      <author>
        <firstname>Sun</firstname>
        <surname>Equip de documentació del GNOME</surname>
        <affiliation><orgname>Sun Microsystems</orgname></affiliation>
      </author>
      <author>
        <firstname>Trevor</firstname>
        <surname>Curtis</surname>
        <affiliation>
          <orgname>Projecte de documentació del GNOME</orgname>
          <address> <email>tcurtis@somaradio.ca</email> </address>
        </affiliation>
      </author>
      <author> 
        <firstname>Jorgen</firstname> 
        <surname>Pehrson</surname> 
        <affiliation> 
          <orgname>Projecte de documentació del GNOME</orgname> 
          <address> <email>jp@spektr.eu.org</email> </address> 
        </affiliation> 
      </author> 
      <author>
	<firstname>Angela</firstname>
	<surname>Boyle</surname>
	<affiliation>
	  <orgname>Projecte de documentació del GNOME</orgname>
	</affiliation>
      </author>
      <author>
        <firstname>Davyd</firstname>
	<surname>Madeley</surname>
	<affiliation>
	  <orgname>Projecte GNOME</orgname>
	</affiliation>
      </author>
        <!-- This is appropriate place for other contributors: translators,
             maintainers,  etc. Commented out by default.
             <othercredit role="translator">
	       <firstname>Latin</firstname> 
	       <surname>Translator 1</surname> 
	       <affiliation> 
	         <orgname>Latin Translation Team</orgname> 
	         <address> <email>translator@gnome.org</email> </address> 
	       </affiliation>
	       <contrib>Latin translation</contrib>
             </othercredit>
-->

    </authorgroup>
	
	<releaseinfo revision="2.26" role="review"/>

    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>Versió 2.12</revnumber>
	<date>Setembre de 2005</date>
	<revdescription>
	  <para role="author">Davyd Madeley</para>
	</revdescription>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>Versió 2.10</revnumber>
	<date>Març de 2005</date>
	<revdescription>
	 <para role="author">Davyd Madeley</para>
	</revdescription>
      </revision>
      <revision>
	<revnumber>Versió 2.8</revnumber>
	<date>Setembre de 2004</date>
	<revdescription>
	  <para role="author">Angela Boyle</para>
	  <para role="publisher">Projecte de documentació del GNOME</para>
	</revdescription>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>Miniaplicació del monitor de càrrega de bateria (versió 2.2)</revnumber>
        <date>Agost de 2004</date>
        <revdescription>
          <para role="author">Equip de documentació del GNOME de Sun</para>
          <para role="publisher">Projecte de documentació del GNOME</para>
        </revdescription>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>Miniaplicació del monitor de càrrega de bateria (versió 2.0)</revnumber>
        <date>Maig de 2002</date>
        <revdescription>
          <para role="author">Trevor Curtis <email>tcurtis@somaradio.ca</email></para>
          <para role="author">Jorgen Pehrson <email>jp@spektr.eu.org</email></para>
          <para role="publisher">Projecte de documentació del GNOME</para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>
                                                                                                  
    <releaseinfo>Aquest manual descriu la versió 2.12.0 del monitor de càrrega de bateria.</releaseinfo>
                                                                                                  
    <legalnotice>
      <title>Comentaris</title>
      <para>Per a informar d'un error o fer un suggeriment sobre la miniaplicació del monitor de càrrega de bateria o aquest manual, seguiu les indicacions de la <ulink url="ghelp:gnome-feedback" type="help">pàgina de comentaris del GNOME</ulink>.</para>
    </legalnotice> 
  </articleinfo> 

  <indexterm zone="index"> 
	 <primary>Miniaplicació del monitor de càrrega de bateria</primary> 
  </indexterm> 

  <indexterm zone="index"> 
	 <primary>Miniaplicació de càrrega de bateria</primary> 
  </indexterm> 

<!-- ============= Document Body ============================= -->
<!-- ============= Introduction ============================== -->
  <sect1 id="battstat-introduction"> 
    <title>Introducció</title> 

    <figure id="battstat-applet-fig"> 
      <title>Miniaplicació del monitor de càrrega de bateria</title> 
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject><imagedata fileref="figures/battstat-applet.png" format="PNG"/> 
          </imageobject>
          <textobject> 
            <phrase>La miniaplicació del monitor de càrrega de bateria.</phrase>
          </textobject> 
        </mediaobject> 
      </screenshot> 
    </figure>

    <para>El <application>monitor de càrrega de bateria</application> mostra l'estat de les bateries de l'ordinador portàtil. El monitor us pot dir la capacitat restant, tant visualment com en percentatge, així com oferir una estimació del temps que queda basada en la taxa actual d'utilització.</para>

    <sect2 id="battstat-introduction-add">
      <title>Com afegir el monitor de càrrega de bateria al quadre</title>
      <para>Per a afegir el <application>monitor de càrrega de bateria</application> al quadre, feu clic amb el botó secundari al quadre i seleccioneu <guimenuitem>Afegeix al quadre</guimenuitem>. Seleccioneu <application>Monitor de càrrega de bateria</application> al diàleg <application>Afegeix al quadre</application> i feu clic a <guibutton>D'acord</guibutton>.</para>
      <para>La disposició de la miniaplicació del <application>monitor de càrrega de bateria</application> varia en funció de la mida i el tipus de quadre en el qual resideix la miniaplicació.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="battstat-power-backends">
     <title>Interfície de gestió de l'energia</title>

     <para>El monitor de bateria admet diverses interfícies de gestió de l'energia. Si està disponible, el monitor intentarà utilitzar el <ulink url="http://freedesktop.org/Software/hal">HAL (Hardware Abstraction Layer)</ulink> de la freedesktop.org. Si no està disponible o no és compatible amb la vostra plataforma, el monitor de bateria intentarà accedir directament al sistema de gestió de l'energia.</para>
     <para>No totes les interfícies de gestió de l'energia estan disponibles per a tots el proveïdors, i alguns proveïdors afegeixen les seves per a plataformes i maquinaris específics. Si el monitor de bateria proporciona informació incorrecte de la bateria, vegeu la <xref linkend="battstat-troubleshooting"/>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="battstat-getting-help">
      <title>Obtenció d'ajuda</title>
      <para>Si el monitor de bateria no us funciona, consulteu aquests recursos addicionals:</para>
      <itemizedlist>
       <listitem><para><xref linkend="battstat-troubleshooting"/>;</para></listitem>
       <listitem><para>
        <ulink url="http://mail.gnome.org/archives/">Llista de correu del GNOME</ulink>
       </para></listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

</sect1>

<!-- ================ Customizing the Appearance ========================= -->

  <sect1 id="battstat-appearance">
    <title>Preferències</title>
          <para>Per obrir les preferències del monitor, feu clic amb el botó secundari al monitor en el quadre i trieu <guimenuitem>Preferències</guimenuitem></para>
    <figure id="battstat-applet-prefs-menu"> 
      <title>Menú contextual (de fer clic amb el botó secundari) del monitor de càrrega de bateria</title> 
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject><imagedata fileref="figures/context-menu.png" format="PNG"/> 
          </imageobject>
          <textobject> 
            <phrase>Menú contextual del monitor de càrrega de bateria</phrase>
          </textobject> 
        </mediaobject> 
      </screenshot> 
    </figure>
    <figure id="battstat-applet-prefs"> 
      <title>Diàleg de preferències</title> 
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject><imagedata fileref="figures/battstat-preferences.png" format="PNG"/> 
          </imageobject>
          <textobject> 
            <phrase>Diàleg de preferències</phrase>
          </textobject> 
        </mediaobject> 
      </screenshot> 
    </figure>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Aparença</guilabel></term>
	  <listitem>
	  <variablelist>
	    <varlistentry>
	      <term><guilabel>Visualització compacta</guilabel></term>
	      <listitem><para>Aquesta vista mostra un gràfic al quadre, ja sigui una bateria vertical per a indicar la capacitat restant o un endoll per a indicar que el portàtil està connectat a una font d'alimentació externa. <figure id="battstat-applet-compact"> 
      <title>Visualització compacta</title> 
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject><imagedata fileref="figures/battstat-applet.png" format="PNG"/> 
          </imageobject>
          <textobject> 
            <phrase>Visualització compacta</phrase>
          </textobject> 
        </mediaobject> 
      </screenshot> 
    </figure></para>
	      <para>La visualització compacta és la visualització predeterminada del monitor al GNOME 2.12.</para></listitem>
	    </varlistentry>
	    <varlistentry>
	      <term><guilabel>Visualització expandida</guilabel></term>
	      <listitem><para>La visualització expandida és l'aspecte de les versions anteriors del GNOME. Té el gràfic més gran per a la bateria així com un gràfic separat que indica en quin estat es troba la bateria. <figure id="battstat-applet-expanded"> 
      <title>Visualització expandida</title> 
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject><imagedata fileref="figures/battstat-applet-expanded.png" format="PNG"/> 
          </imageobject>
          <textobject> 
            <phrase>Visualització expandida</phrase>
          </textobject> 
        </mediaobject> 
      </screenshot> 
    </figure></para></listitem>
	    </varlistentry>
	    <varlistentry>
	      <term><guilabel>Mostra el temps/percentatge</guilabel></term>
	      <listitem><para>En seleccionar aquesta opció es mostrarà una de dues informacions. <guilabel>Mostra el temps restant</guilabel>, que us dirà quantes hores i minuts queden fins que la bateria estigui totalment descarregada o recarregada. <guilabel>Mostra el percentatge restant</guilabel>, que us indicarà el percentatge de càrrega restant de la bateria.</para></listitem>
	    </varlistentry>
	  </variablelist>
	  </listitem>
        </varlistentry>
	<varlistentry>
	 <term><guilabel>Notificacions</guilabel></term>
	  <listitem>
	  <itemizedlist>
	   <listitem><para><guilabel>Avisa quan la càrrega de la bateria baixi a</guilabel></para>
	   <para>En seleccionar aquesta opció es mostrarà un diàleg d'avís cada vegada que la bateria del portàtil assoleixi el valor especificat, ja sigui com a percentatge restant o com a un nombre de minuts restants. Això indica que la quantitat de càrrega restant de la bateria és críticament baixa. Podeu descartar aquest diàleg, en cas contrari desapareixerà automàticament en connectar el portàtil a la xarxa elèctrica.</para>
	   </listitem>
	   <listitem>
	    <para><guilabel>Notifica quan la bateria estigui completament recarregada</guilabel></para>
	    <para>En seleccionar aquesta opció se us notificarà quan la bateria estigui totalment carregada. Si heu compilat el monitor de càrrega de bateria amb compatibilitat amb la libnotify, se us mostrarà una notificació no intrusiva des del monitor al quadre.</para>
	   </listitem>
	  </itemizedlist>
	  </listitem>
	</varlistentry>
      </variablelist>
   </sect1>

   <sect1 id="battstat-troubleshooting">
    <title>Resolució de problemes</title>
    
    <para>Degut a la complexitat de la gestió d'energia i les grans diferències entre cadascun dels diferents sistemes de gestió d'energia disponibles, la depuració d'errors en el monitor de bateria pot ser difícil. Haureu de determinar si l'error és provocat pel monitor de bateria o si és un error de la informació proporcionada per l'ordinador.</para>
    <para>La informació següent pot ser útil per a la resolució de problemes sobre què no funciona al monitor de bateria. No és en absolut exhaustiva. Si trobeu un error amb el monitor de càrrega de bateria (que no sigui causat per una una informació errònia de l'ACPI), <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/">informeu</ulink>.</para>

    <sect2 id="battstat-troubleshooting-backends">
     <title>Determinació de l'interfície</title>
     <para>Si esteu utilitzant la capa d'abstracció de maquinari (vegeu la <xref linkend="battstat-power-backends"/>) llavors s'indicarà en el diàleg «Quant a» amb la col locació d'una estrella que apareix al costat de l'autor de l'interfície del HAL. <figure id="battstat-credits-hal"> 
      <title>Comproveu que esteu utilitzant l'interfície del HAL</title> 
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject><imagedata fileref="figures/battstat-credits-hal.png" format="PNG"/> 
          </imageobject>
          <textobject> 
            <phrase>Visualització expandida</phrase>
          </textobject> 
        </mediaobject> 
      </screenshot> 
    </figure></para>

     <para>Altres interfícies no proporcionen actualment una indicació de que s'estan utilitzant, per a la qual cosa haureu d'endevinar-ho en funció del maquinari. La majoria dels PC portàtils moderns utilitzen l'interfície de l'ACPI. Aquesta també és l'interfície amb el major nombre d'inconsistències.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="battstat-troubleshooting-acpi">
      <title>Comprovació de la informació de l'ACPI</title>
      <para>Si esteu utilitzant l'interfície de l'ACPI per el monitor de càrrega de bateria, és important comprovar que l'ACPI us proporciona la informació correcta. Si no és així, llavors haureu d'intentar actualitzar el DSDT o alguna altra cosa relacionada amb l'ACPI.</para>
      <example><title>Exemple de sortida de l'ACPI</title>
       <screen>
[rupert@laptop ~]$ cat /proc/acpi/battery/BAT1/info
present:                 yes
design capacity:         41040 mWh
last full capacity:      37044 mWh
battery technology:      rechargeable
design voltage:          10800 mV
design capacity warning: 745 mWh
design capacity low:     0 mWh
capacity granularity 1:  10 mWh
capacity granularity 2:  10 mWh
model number:            G71C00056110
serial number:           0000000008
battery type:            Li-ION
OEM info:
[rupert@laptop ~]$ cat /proc/acpi/battery/BAT1/state
present:                 yes
capacity state:          ok
charging state:          discharging
present rate:            11232 mW
remaining capacity:      27140 mWh
present voltage:         11400 mV
[rupert@laptop ~]$</screen>
      </example>
      <para>Podeu calcular ràpidament el percentatge restant utilitzant la <guilabel>capacitat restant</guilabel> dividida per l'<guilabel>última capacitat completa</guilabel>, podeu calcular el temps restant prenent la <guilabel>capacitat restant</guilabel> dividida per l'<guilabel>interval actual</guilabel>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="battstat-troubleshooting-nohal">
      <title>HAL (capa d'abstracció de maquinari)</title>
      <para>Podeu comprovar si el HAL ha detectat la bateria utilitzant l'ordre <command>hal-device-manager</command>. Si el HAL no ha detectat la bateria o s'ha obtingut una informació errònia, podeu intentar inhabilitar l'interfície del HAL mitjançant l'establiment d'una clau al GConf.</para>
      <para>Seleccioneu l'<guimenuitem>Editor de la configuració</guimenuitem> del menú <guimenu>Aplicacions</guimenu>, sota les <guisubmenu>Eines del sistema</guisubmenu>. Busqueu el valor de la clau <prompt>OAFIID:GNOME_BattstatApplet</prompt> que hauria d'estar ubicat al camí <filename>/apps/panel/applets</filename>.</para>
      <para>Assumint que el camí és <filename>/apps/panel/applets/applet_1</filename>. A <filename>/apps/panel/applets/applet_1/prefs</filename> afegiu una <guimenuitem>Nova clau ...</guimenuitem> anomenada <guilabel>no_hal</guilabel> i establiu-la al valor booleà de «true». Això inhabilitarà la utilització del HAL (vegeu la <xref linkend="battstat-troubleshooting-backends"/> per a aprendre com comprovar-ho).</para>
    </sect2>
    
   </sect1>

</article>
